殯儀比會計好景 財務總監轉做「棺材頭」

撰文：李潤茵 本刊記者
信報財經月刊

會計界這個熱門行業中闖出一片天，一直是不少人窮多少個十年也熬不出來的成就，獲高薪厚職又受到社會尊崇，何以卻在當時選擇急流勇退？陳氏指是基於家庭考慮。他憶述當初與太太商量時，太太坦言「你打呢份工，會無咗我呢個老婆。」他還以幽默回應：「但可能會多咗三個。」經過一番考慮，他直言沒信心一邊做飛人，一邊保持與家人的良好關係，但又深明「做Account唔返大陸根本無得做」，結果選擇放棄當時的事業，另謀出路。

放棄自己苦幹多年的事業，把心一橫要轉行，但為甚麼偏偏是由熱門的會計界轉投冷門的殯儀界？陳氏指是因為這個行業本土味濃，幾乎沒有離港工作的機會，令他可以安心在本行發展。但按常理而言，從事殯儀這一行即使自己可以克服恐懼，身邊人也很少以正面態度看待，更甚者可能會引發衝突。

翻開陳振哲（Richard ）履歷，他Big 4 出身，做過跨國公司 FC，開過咖啡店，兼且是法律碩士，約十年前，毅然投身外行人眼中的「厭惡行業」殯儀。這位會計師打着什麼算盤？

迷信與文化是一線之差。

「師傅打齋叫祭幽，不是給先人，而是給遊魂野鬼，就是知會各位街坊，新丁初來乍到，請多多關照；喃嘸師傅給孝子拉一拉毛巾都是有意思。所謂無仇不成父子，無怨不成夫妻，相處幾十年，總會有看不順眼時，如今他走了，這下具體動作，立即解開心結，自此他有他上路，你有你生活。」

眼前這位「白頭佬」，坐在祿福禮儀學院班房內，左邊一副白骨，右邊幾個金塔，牆櫃放滿骨灰龕，還有幾塊墓碑，侃侃而談。

「基督教講三位一體，道教說一氣化三清。道教很多流派。茅山捉鬼，不懂打齋；圓玄學院屬全真派，得道升仙，不理世事；正一派火居道人相傳是拖牛童子，當年太上老君得道升仙，隨手拔了一隻牛角給他，以後他就負責吹牛角，受人錢財替人消災，就是打齋。」

棺材頭統籌喪禮

陳振哲是基督徒，但百無禁忌，相信百貨應百客，「難道滙豐銀行會因為你是穆斯林，而不幫你開戶口嗎？作為專業從業員，不會用自己宗教觀去批評客人宗教觀」。

說得頭頭是道，滿師出山，「師傅」就安排他做「棺材頭」統籌喪禮。「客人有想法，我們會服務周到，直至對方滿意為止。既然師傅收費不一，就專業解釋，解釋到他們接受，fair enough。」殯儀業有所謂的「一頭四師」，「頭」是「棺材頭」，「四師」則是殮容師、禮儀師、功德師及風水師。「棺材頭」恍如判頭，安排工作給合適的四師。

陳振哲手執很多專業資格，會計、財務、法律。自問熟悉數字，初入殯儀都想過「一條龍」，「跟手做遺產稅。得罪講句，十個律師九個數字白痴！」誰不知2006年唐英年，取消了遺產稅，亂了他陣腳。 不過他貪過癮，照讀法律可也，去年碩士畢業，「抵死」告訴記者自己「不似葛珮帆，我城大法律系」。

入行前，他是財務總監、開咖啡店，「以前新城市廣場HMV門口有間San Francisco，當年連Starbucks都未入香港啊！」他習慣「開荒」，「十幾年前Big 4 北上，你打橫行都得！那年代就是皇帝般。」後來，甚至一星期飛五天大陸。江山如此多嬌，當年他見證過行家，不愛家室愛（其他）美人。

「我老婆說，你很易沒了一個老婆；我還回她說，我可以多十個老婆！」當然那是戲言，他已經在掙扎，「仔細老婆嫩」，歸心似箭，想紮根香港。問題在於，行行出狀元，為何偏偏選中殯儀？背後如意算盤是「growth market」，「賣嬰兒產品，看父母消費力，跟整體大環境；做死人市場看後人能力，先人亦多少有積蓄，消費力會強」。單憑這一點，已篤定「絕對有市場」。

論前景，殯儀前景比會計好。
當年，陳振哲中七畢業獲 Big4破格聘用，「二十年前會計畢業大學生起薪萬幾，今天都是萬二三，會計已搶到爛！當年北上那批都淒涼，沙士時期試過十萬變三萬，我們已經沒有優勢。」相反，他現在做殯儀比當年會計全盛時期賺得更多。

——節錄自十月份《信報財經月刊》

想喊 讀緊會計

同佢同一諗法
會計真係無得做
入呢行好搵
但要識人
同埋你八字頂唔順無人會收你做

我有d frd 入bank 入私人公司做好撚好搵喎

有朋友唔洗做屋企幾十層樓

原來條友開殯儀學校

如果大數據+人工智能下
撈呢D冷門野 可能長遠仲普數......

再進步都無可能搵件機械人同你搞殯儀 (心理問題)

20年前同今日比都係萬幾起身

但物價同樓價都升左唔少倍

今時今日打份萬幾蚊既工都仲生存到真係好撚神奇

AI破地獄
VR拜山

基

基督徒靠喃嘸佬搵食
唔驚百年歸老無咗張天國車票

緊係好做啦 日日都有人自殺 d生意多撚到你唔想做

人口愈多死人

一定落地獄

好難得有佢呢個諗法既基督徒

正傻閪 仲讀會計
幾年後就會俾AI取代哂
人地公司用幾千萬買套人工智能系統就可以全球每個月慳幾百萬工資

呢行同賺女人細路錢一樣幾易搵
你同佢講副棺材好燒d，d人就諗都唔諗俾多幾千

講真我就唔太相信
會計己經係唔係再讀點去計數
基本上都係讀法規
同Business evaluation
學management，fraud等
但我認同的係雙修
account+law
account+IT
account+finance

Finance d公司會想要
本質幫客搵錢做business evaluation
個牌點俾到俾人信心
或讀埋IT 就學點用Account Method去做埋
HR role （人工成本等）同管埋系統
或專攻法規對應compliance同Fraud等工作

Acct+law係最勁

唔洗理你信定唔信
數據話事
最客觀

Chartered and certified accountants

Likelihood of automation?
It's quite likely (95%)

就算你話讀法律,管理
Financial and accounting technicians

Likelihood of automation?
It's quite likely (96%)

戇鳩， 今日仲有人覺得會計係計數

昆傻仔俾錢賭課程

你讀緊 BA (Hon) Accountancy?